港府擬買內地電 議員憂失能源自主

港府擬買內地電 議員憂失能源自主

本港現時三成供電由廣東大亞灣核電廠輸入。

【本報訊】《蘋果》獲悉，港府最快下月提出「香港至2050年長遠減碳策略」的公眾諮詢。諮詢文件建議2050年香港總碳排放量較2005年減少六成，八成能源要達到零碳排放，零碳電力來自「區域合作」，亦即與內地聯網引入更多核電和可再生能源，但文件無提對電價影響。立法會議員郭家麒憂慮，向內地大規模買電，會令香港失去能源自主。

無交代電費加減問題

港府為了履行《巴黎協議》減排責任，將全球氣溫升幅控制在2℃以內，最快下月提出長遠減碳策略公眾諮詢。

消息人士透露，諮詢文件建議香港2050年人均碳排放目標約2噸，較2015年5.7公噸減少65%，港府從衣食住行各方面提出減排建議。由於本港七成碳排放量來自發電廠，諮詢文件建議透過「區域合作」引入零碳電力，但無交代電費會否加價或減價。

消息人士指，要做到八成能源零碳排放，離不開與內地聯網，引入可再生能源和增購核電，勢改變香港電力市場格局，一旦大規模從內地買電，兩電難再有理由增建發電廠，賣電收益亦會大減。

公民黨立法會議員郭家麒表示，兩電寡頭壟斷香港的電力市場，加電費難以制約。但港人同時亦反對與內地聯網買電，「香港好似澳門咁，靠內地電生存，無咗能源自主性」。他認為，港府應促成兩電聯網互通，加強本地可再生能源發展。

能源學者、世界綠色組織行政總裁余遠騁分析，聯網買電對港燈影響較大，港燈在內地缺乏可再生能源項目，而中電與南方電網合作較多，亦有投資核電項目。

現時本地電廠靠燒煤和天然氣供應七成電力，餘下三成從廣東大亞灣輸入核電。中電和港燈憑藉《管制協議》獨佔香港電力市場，去年中電在香港准許利潤達105.6億元，港燈准許利潤51.5億元，現有管制協議到2033年完結。

中電副主席阮蘇少湄在今個月股東周年大會時，未有明確回應公眾諮詢，僅稱本地發電或與內地合作均屬選項。

■記者潘柏林

上一則
上一則
社署禁長者排兩隊 院舍社區照顧二選一

下一則
下一則
捲襲警案 澳環保人士恐遭遣返

痴線！ 唔講錢就話買， 當亞公d 錢係自己架